{"title": "Hỏi đáp: Bé 3 tháng tuổi, són phân nhiều lần trong ngày", "question": "Xin chào các bác sỹ!Tôi muốn hỏi về tình trạng són phân của con tôi. Đến nay cháu được 3 tháng 10 ngày rồi nhưng có tình trạng són phân tiên tục, phân màu vàng, mùi bình thường, có nước, và nát. Cháu chỉ bú sữa mẹ, hiện tại cân nặng khoảng 6.5 kg, cao khoảng 65 cmXin các bác sỹ tư vấn giúp tôi.", "answer": "Chào bạn,,Mẹ của bé nên bổ sung thêm canxi trong chế độ ăn (tăng sữa, phô mai, tôm, cua….) để tăng lượng canxi trong sữa cho bé. Bé nên uống thêm 400 UI vitamin D3 mỗi ngày và phơi nắng sáng 20 phút mỗi ngày. ,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi bs – hình này có phải là bé bị hăm không?", "question": "Nổi đỏ và có mụn rộp li ti", "answer": "Chào bạn,,Rất tiếc ảnh chụp của bạn quá xa, không thấy rõ nên tôi không thể tư vấn cho bạn được. Bạn nên đưa bé đi khám bệnh để được bác sĩ chẩn đoán.,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi về xét nghiệm rubella cho bé", "question": "Chào bác sỹ,Khi mang thai được 1 tháng theo kỳ kinh cuối (kỳ kinh đều 30 ngày), cháu làm xét nghiệm rubella kiểm tra thì IgG 90 (Elisa) dương, IgM 0,23 âm. Trước đó cháu hoàn toàn không có triệu chứng gì. Sau 2 tuần XN lại vẫn vậy. Khoảng 1 tháng rưỡi sau XN này, cháu bị sốt cao, đau đầu dữ dội hai ngày thì khỏi, có nổi đỏ một ít ở khoang ngực và cánh tay (tuy nhiên có thể là do dị ứng vì ngay bây giờ nhiều khi cơ thể bị nóng lên cháu cũng vẫn nổi mẩn như vậy). CHáu có đi XN lại vì ló tái nhiễm nhưng kết quả vẫn vậy. Cháu vẫn giữ thai, vì không xác định chắc chắn cháu có bị hay không và bị vào lúc nào. Năm 2005 cháu đã từng có đầy đủ triệu chứng rubella nhưng hồi đó hơi ít thông tin nên không làm XN.Cháu sinh bé ở tuần 38, bé chỉ nặng 2,6kg. Khi 14 ngày tuổi khám vàng da bác sỹ nghe tim phát hiện tiếng thổi, siêu âm thì bé có 1 lỗ liên thất màng 3,4mm, 1 lỗ liên nhĩ thứ phát 6,2mm, áp phổi tăng vừa. Sau 3 tháng cháu cho bé siêu âm lại thì chỉ có 1 lỗ liên thất 3 mm, không có tổn thương khác, áp phổi bình thường. Hiện bé 8 tháng đã siêu âm thêm 2 lần ở hai nơi khác nhau, bé vẫn chỉ có lỗ liên thất, áp phổi bình thường. Không rõ có phải lỗ liên nhĩ đã tự đóng vì cháu được biết có nhiều bé như thế.Hơn 2 tháng cháu có cho bé đi kiểm tra thính lực (đo OAE và nhĩ lượng) thì tai bé nghe tốt, cháu không cho bé kiểm tra sâu hơn vì nghe nói điếc sau ốc tai thì không chữa được, mà vì bé nhà cháu phản ứng âm thanh tốt từ nhỏ nên cháu thôi.Hiên bé 8 tháng rưỡi, phát triển bình thường, 4 tháng lẫy, 7 tháng trườn nhanh, 7 tháng 17 ngày bò và tự ngồi dậy từ tư thế bò, 8 tháng đứng vịn và bắt đầu đi men, bé phân biệt lạ quen từ khá sớm, người lạ không bế được nhưng vẫn chơi được với bé, phân biệt người thân trong nhà, rất bện bà, thích đùa, biết hoan hô (mẹ dạy), biết bập bẹ mama me mẹ pa pà từ gần 6 tháng, quay đầu khi có tiếng gọi (nhưng có lúc bé mải chơi hay sao nên không quay chỉ cười), nhưng có tiếng động ở đâu sẽ quay ngay lại đó ngó, thích chơi với trẻ con,… nói chung bé nhận thức bình thường, mắt bé rất nhanh và tiếp xúc mắt rất tốt.Hiện tại cháu chưa xác định được nguyên nhân bé bị tim do chưa làm xét nghiệm rubella. Xin hỏi cháu nên làm XN luôn hay để 1 năm vì cháu nghe nói kháng thể ru mẹ truyền cho bé chỉ tồn tại 6 tháng đến 1 năm, nếu bây giờ XN thì có thể vẫn còn kháng thể của mẹ.  Bé rất còi do lười ăn. cháu không rõ sinh 2,6kg có phải là nhẹ cân không, gia đình có con chị gái cháu sinh bé đầu đủ tháng 2,7kg hoàn toàn khỏe mạnh và mẹ không có vấn đề gì khi mang thai (cháu bé này khi nhỏ cũng rất lười ăn và còi nhưng khoảng 5 tuổi trở đi thì rất bụ bẫm)Cháu xin cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,, ,Em bé của bạn phát triển tâm thần vận động tốt, rất đáng mừng. Bệnh Rubella bẩm sinh có các triệu chứng điển hình là tật đầu nhỏ, đục thủy tinh thể bẩm sinh, tật tim bẩm sinh còn ống động mạch và chậm phát triển tâm thần vận động. Bệnh Rubella bẩm sinh không có thuốc riêng để điều trị mà chỉ điều trị những di chứng của nó, ví dụ điều trị điếc, điều trị mù do đục thủy tinh thể, điều trị tim bẩm sinh. Theo tôi, em bé của bạn nhiều khả năng không bị Rubella bẩm sinh vì khi mang thai, bạn không có IgM dương tính, khi sinh bé cũng không có những biểu hiện đã kể trên. Cân nặng 2600g khi sinh không gọi là nhẹ cân (dưới 2500g mới gọi là nhẹ cân). Ngoài nhiễm Rubella còn có nhiều nguyên nhân khác gây nên bệnh tim bẩm sinh. Tật tim thông liên thất có thể tự khỏi nhưng bạn vẫn cần cho bé tái khám theo đúng hẹn. Bạn nên đưa bé đến khám chuyên khoa dinh dưỡng ở BV Nhi đồng hoặc Trung tâm Dinh dưỡng để được tư vấn về chứng   chán ăn của bé., ,Thân mến,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm chủng cho bé 3 tháng tuổi!", "question": "Chào bác sỹ,             Bé nhà em được 3 tháng tuổi, cân nặng hiện tại là 7kg, lúc mới sinh là 3,8kg, bé bú bình là chủ yếu, chỉ bú được ít sữa mẹ. Lúc mới sinh bé có tiêm 1 mũi vacxin lao và viem gan B tại BV:1/ Lúc 2 tháng tuổi bé đi tiêm 1 mũi 6 trong 1 Infanrix & uống ngừa tiêu chảy Rotarix. Hiện tại bé 3 tháng thì đi tiêm chủng lại thì được tiêm thuốc 5 trong 1 Pentaxim & uống tiêu chảy Rotarix.2/ Trong Pentaxim thì không có vacxin viêm gan B nhưng trong lịch tiêm chủng theo sổ lúc 3 tháng vẫn được tiêm viêm gan B, vậy em muốn hỏi bác sỹ là cháu nhà em có bị tiêm thiếu vacxin viêm gan B trong đợt này không?. Trong lần tiêm tiếp theo thì phải được tiêm viêm gan B  lần thứ 4 thì em muốn hỏi có cần cho cháu tiêm bổ sung ngay không?Rất mong nhận được hồi âm của bác sỹ, cảm ơn bác sỹ.", "answer": "Chào bạn,,,,       ,Bạn xem thử lại bé có đang uống thuốc bổ nào không. Một số thuốc có thể làm cho bé khó đi cầu như vitamin D, canxi, sắt…Nếu không phải do thuốc thì bạn có thể đưa bé đưa khám (mang theo mẫu phân) để bác sĩ xem và kê thuốc cho bé.,       ,Thân mến   ,,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ,,"}
{"title": "Hỏi đáp: Hướng dẫn chăm sóc trẻ trên 7 tháng tuổi", "question": "Kính thưa bác sĩ,Tôi có 1 bé gái. Hiện bé được 7 tháng 10 ngày. Lúc sinh cháu được 3.5kg, dài 52cm. 7 tháng cháu được 9.5kg, dài 70cm. Xin bác sĩ tư vấn cho 1 số vấn đề sau:1. Cháu ngồi vững, lười lật, chưa trườn/bò. Xin bác sĩ cho hỏi con tôi như thế có phát triển vận động bình thường không? Cháu rất thích ngồi nhưng tôi rất phân vân không biết có nên cho cháu ngồi sớm hay không. Người ta nói nếu cho ngồi sớm quá cháu dễ bị khòm lưng, như vậy có đúng không?2. Hiện mỗi ngày tôi cho cháu bú 700- 900ml sữa, ăn 2 cữ bột, mỗi cữ từ 90- 120ml. Tôi nghe nhiều người khuyên nên chuyển sang nấu cháo cho bé ăn để bổ sung chất dinh dưỡng cho bé. Xin hỏi khi nào có thể cho cháu ăn cháo xay nhuyễn?3. Mỗi ngày tôi cho cháu ăn 5-7 muỗng cafe yaourt, uống thêm 1 ít nước trái cây cam, táo xay, chuối xay (mỗi lần khoảng 6 muỗng cafe). Xin bác sĩ tư vấn giúp như vậy có ít trái cây quá hay không? Bé >7 tháng có thể ăn các loại trái cây nào?4. Mỗi ngày thì bé ngủ khoảng 12- 14g, như vậy có đủ không? Ban ngày cháu ngủ ít, ban đêm ngủ từ 20g đến 6g sáng.5. Nếu mở máy lạnh, ban đêm con tôi ngủ ngon giấc và ngủ được lâu hơn. Do đó, tôi thường mở máy lạnh cho cháu ngủ từ 19g đến 6g sáng hôm sau. Nhiet độ 27- 28 độ. XIn bác sĩ cho hỏi nếu cho cháu ngủ đêm trong phòng lạnh thì có ảnh hưởng đến hô hấp của cháu không? Mỗi ngày tôi xịt mũi cho cháu = Sterimar hoặc nước muối để tránh khô mũi 3 lần/ngày, như vậy có nhiều không?Do lần đầu tiên làm mẹ nên tôi rất lúng túng trong mọi chuyện ăn ngủ và chăm sóc cháu. Rất mong bác sĩ hồi âm và hướng dẫn tôi chăm sóc cháu tốt hơn.  Rất cảm ơn bác sĩ ", "answer": "  ,,,,Chào bạn,\n           ,Em bé của bạn phát triển cân nặng và chiều cao tốt nhưng bé hơi chậm vận động. Đây có thể không phải bệnh lý mà do bé hơi tròn nên lười. Bạn có thể đưa bé đến Khoa Vật lý trị liệu – Bệnh viện Từ Dũ để bác sĩ khám kiểm tra bé và hướng dẫn bạn cách tập vận động cho bé sao cho phù hợp. Hiện tại, bé của bạn có thể ăn mỗi ngày 2 cữ cháo xay để bé làm quen được nhiều loại thực phẩm hơn. Bạn có thể cho bé ăn tất cả các loại trái cây nào bạn có thể xay nhuyễn hoặc nạo nhuyễn (xoài, bơ, chuối, đu đủ, táo, nho….). Bạn có thể đút bé ăn trực tiếp hoặc trộn vào sữa chua. Mỗi ngày bé có thể uống 60 -120 ml nước trái cây, lượng trái cây thì khoảng 5 muỗng canh, có thể cho ăn nhiều hơn nếu bé thích. Bé của chị ngủ sớm và nhiều và ban đêm như vậy là rất tốt. Nếu phòng ngủ của bé nóng thì bạn có thể mở máy lạnh khoảng 27-28 độ. Lưu ý không để bé nằm ngay hướng quạt của máy lạnh và tránh không để bé bị thay đổi nhiệt độ từ nóng sang lạnh và ngược lại một cách đột ngột. Bạn có thể vệ sinh mũi cho bé mỗi ngày 2-3 lần bằng dung dịch vệ sinh mũi hoặc nước muối sinh lý.,           ,Thân mến,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ,,,"}
{"title": "Hỏi đáp: Có nên cho trẻ bú đêm", "question": "Con tôi được 5 tháng.ban ngày bé vẫn bú bình thường, đêm tôi cho bé bú cách 3 tiếng 1 lần.tuy nhiên tôi có nghe nói về việc hạn chế cho trẻ bú đêm.vậy cho trẻ bú đêm thế nào là đúng và có nên cho trẻ bú đêm", "answer": "Chào bạn,,,   ,,Nếu ban ngày bé của bạn đã bú đủ lượng sữa theo nhu cầu (150 mL x cân nặng) và buổi tối bé ngủ ngon giấc, không đòi bú thì bạn không cần cho bé bú đêm. Nếu bé bú đêm thì bạn nhớ cho bé uống thêm nước sau khi bú sữa để bé không bị nấm miệng và hư răng.,   ,Thân mến ,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Uong sua bap khi cho con bu", "question": "Thua Bac Siem co the bo xung them sua bap khi cho be bu dc ko BS,con em dc 1thang 22 ngay roi, vi moi ngay em co uong 1lit sua dau nanh.neu uong 2thu nhu vay lieu co anh huong gi toi be ko thua BS?BS oi,hien gio rang em co vai cai rat ê âm,uong lanh va nong thi cung cam thay ê,chac do anh huong cua viec sanh con,vay BS cho em hoi em co the uong thuoc gi ko ê rang va ko bi hu rang?em co the uong them vitamin D va canxi,sat khi cho be bu dc ko BS?,em co nghe may chi uong them vitamin da sinh to,vay loai nay uong dai lau co tac dung gi ko BS?xin BS cho loi giai dap.em xin cam on va chuc suc khoe BS", "answer": "Chào  bạn,,Bạn có thể ăn uống các loại thực phẩm khác nhau, uống sữa đậu nành, sữa bắp hoặc sữa dành cho bà bầu,.. trong thời gian cho con bú được. Tuy nhiên cần đảm bảo vệ sinh và cân đối trong dinh dưỡng.,Cung cấp canxi, vitamin D, sắt và đa sinh tố mỗi ngày là cần thiết, nhất là trong thời gian cho bé bú.,Răng bạn ê ẩm thì nên đến bác sĩ nha khoa để được khám và điều trị.,Thân ái chào bạn.,TS. BS. Lê Thị Thu Hà\nKhoa Sản A – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Cho trẻ ăn sữa chua để ngừa táo bón?", "question": "Kính gửi bác sĩ !Con em 5 tháng tuổi, bé bú cả sữa mẹ và sữa ngoài ngay từ lúc mới sinh do mẹ không đủ sữa cho con. Bé đã ăn dặm bột gạo với sữa,uống vitamin D3 hàng ngày. Hiện nay bé đang bị táo bón, phân từng cục rất cứng.Xin hỏi bác sĩ có thể cho bé ăn sữa chua để ngăn ngừa táo bón không ạ?có cách nào để bé không bị táo bón không ạ? ", "answer": "Chào bạn,, ,Bạn có thể cho bé uống thêm nước cam pha loãng, giảm ăn bột lại và tăng lượng sữa mẹ lên. Bạn nên cho bé bú mẹ mỗi 2 đến 3 giờ, kể cả ngày và đêm. Sau mỗi cữ bú, bạn nên vắt hết sữa còn thừa trong vú ra bình, cho vào tủ lạnh. Cữ bú sau, khi bé bú mẹ xong, bạn hâm nóng bình sữa mẹ này, pha thêm sữa bột nếu bạn thấy bé bú sữa mẹ ít quá và cho bé bú thêm. Ngoài ra, bạn nên chịu khó uống thêm sữa, ăn thêm cơm, cơm nếp, thịt bò. Các biện pháp này sẽ giúp tăng lượng sữa mẹ lên. Bạn cũng nên đổi qua hiệu sữa bột khác để bé đỡ bón hơn., ,Thân mến,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé không chịu ngủ!!!", "question": "Em chào các bác.Các bác cho em hỏi:Em năm nay 36 tuổi.Cháu nhà em sinh non được 33 tuần, nặng 2,5kg. Bây h cháu nhà em được 2 tháng 10 ngày, nặng 5,5kg ,dài 58 cm.Cháu bị vàng da kéo dài từ khi mới đẻ, bây giờ cũng đã đỡ nhiều, mỗi sáng cháu phơi nắng 20-30 phút và uống thêm vitamin D3. Cháu nhà em bú sữa mẹ hoàn toàn, và trộm vía cháu bú rất tốt. Cháu hay bị vặn mình ,1 ngày cháu ngủ rất ít và không sâu, đêm cũng vậy. có khi mỗi giấc chỉ được nửa tiếng, cháu rất hay ọ ẹ, gồng mình và mặt đỏ.Các bác cho em hỏi cháu nhà em có bị làm sao không? và làm thế nào để cháu ngủ ngon giấc?Em xin chân thành cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,,   ,Em bé của bạn sinh non tháng nhưng phát triển rất tốt về cân nặng. Vào độ tuổi này, bé thường có hiện tượng vặn mình. Bạn nên massage bé mỗi ngày để bé ngủ ngon hơn. Bạn có thể tham khảo trang web www.kmcvietnam.org về massage em bé. Khi đưa bé đi khám sức khỏe định kỳ, bạn hỏi ý kiến bác sĩ để bổ sung thêm canxi cho bé. Bạn nên lưu tâm bổ sung thêm những thực phẩm giàu canxi trong chế độ ăn của bạn để tăng lượng canxi trong sữa mẹ cho bé.,   ,Thân mến ,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 1 tháng 21ngày chưa được tiêm ngừa", "question": "Kính thưa bác sĩCon em được 1tháng 21 ngày chưa tiêm ngừa vì khi sanh ra bé được chuyển qua Nhi Đồng 2 làm phẩu thuật hở thành bụng,khi xuất viện em củng không nghe bác sĩ bên đó dặn khi nào đi tiêm ngừa cho bé,và em củng không biết trong thời gian bé nằm viện để điều trị bé có được tiêm ngừa mũi nào chưa?xin thưa bác sĩ nếu bé chưa đc tiêm mũi nào thì thời gian bao lâu em mới đưa bé đi tiêm ngừa ạ? Rất mong câu trả lời của bác sĩXin chân thành cảm ơn", "answer": " Chào bạn,,,,       ,Bạn nên xem lại trong giấy xuất viện của BV Nhi Đồng 1, phần điều trị xem có ghi chú gì về tiêm ngừa không. Tốt nhất là bạn quay lại Khoa nơi bé đã điều trị để hỏi. Nếu bé hoàn toàn chưa tiêm vắc-xin gì thì bạn đưa bé đến BV Từ Dũ để bé được tiêm ngừa Lao ngay.,       ,Thân mến ,,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
